[[toc]]

# Введение

## Соглашения о терминах
### Общие термины
- Система – информационная система распределения стипендиального фонда требования к которой указаны в данном документе.
- Организация – организация для которой выполняется разработка системы.
- Разработчик — единственный и неповторимый разработчик системы в лице Дмитрия Алексеевича Лимана.
- TBD – To Be Defined. Секция в ТЗ, которая должна быть определена позже.
- FAQ – Frequently Asked Questions. Часто задаваемые вопросы.
- ДВИ – Диаграмма Вариантов Использования или Use Case Diagram.

### Бизнес термины
- Стипендия –  нерегулярная финансовая помощь в виде оплаты стоимости обучения, а иногда и выдачей ежемесячного пособия учащимся, как правило, средних специальных и высших учебных заведений, а также аспирантам и докторантам.
- Стипендиальный фонд – включает в себя средства на выплату стипендий, выплачиваемых за счет средств соответствующих бюджетов.
- Направление стипендиального фонда – одно из направлений по которым студенты могут получать стипендии. Этими направлениями могут считаться: учебное, научное, секретных исследований, общественное, культурное.
- Сфера стипендиального фонда – синоним направления стипендиального фонда.
- Личная стипендия ректора – мистическая стипендия из древних легенд, которая по загадочным обстоятельствам выдается только 5 людям в Организации. Ходят слухи, что для принятия решения о выдаче этой стипендии загадочный мыслительный орган посещает специальную комнату, где в ходе сложных и длительных мыслительных процессоы принимается решение о выдаче этой стипендии.

### Технические термины
- ОС – операционная система.
- ИС – информационная система.
- БД – база данных, место хранения информации ИС.
- CLI – сommand line interface (интерфейс командной строки). Разновидность текстового интерфейса между человеком и компьютером, в котором инструкции компьютеру даются в основном путём ввода с клавиатуры текстовых строк (команд) 

## Цели
### Описание области автоматизации
Система должна автоматизировать распределение стипендиального фонда института по студентам с учетом их прав на финансовую помощь и успеваемости.

Институт осуществляет подготовку бакалавров, магистров и аспирантов по ряду различных направлений. Имеется несколько филиалов, расположенных в разных городах. Помимо образовательной деятельности, также осуществляется и научная деятельность.

### Результаты создания системы
В результате создания системы должен быть автоматизирован процесс распределения стипендиального фонда между лицами подавшими заявки.

## Ссылки на источники
* [Рекомендуемая методика
составления спецификаций требований
к программному обеспечению (IEEE)](http://school.system-analysis.ru/wp-content/uploads/2014/09/IEEE-830-1998.-%D0%9C%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%86%D0%B8%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B9-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%BA-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D1%83-%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8E.pdf)
* [Правила составления Software Requirements Specification](https://habrahabr.ru/post/52681/)
* [Пример SRS](https://drive.google.com/file/d/0B5xz4Vc-CUY1NjVoT0pFcnlEQU0/view)
# Общее описание
## Функции системы
* Возможность подавать заявки на стипендию учащимся и сотрудникам организации.
* Проверка, фильтрация и распределение по категориям заявок на стипендию.
* Возможность вводить данные о стипендиальном фонде и самих стипендиях сотрудиками стипендиального фонда.
* Распределение стипендиального фонда по различным направлениям.
* Определение категории стипендии которую можно выдать подавшему заявку (стипендия ректора, стипендия за культурные достижения и т.д.). 
* Распределение стипендии между заявителями прошедшими отбор.
* Определение размера стипендии автоматически в заданном сотрудниками стипендиального фонда диапазоне.
* Хранение поданных заявок и информации о доступных средствах в фонде.
* Работа с заявками в ручном режиме для сотрудников фонда.

## Классы и характеристики пользователей
### Студент
Обучается в Организации, в зависимости от личных достижений и участия в различных мероприятиях в Организации может претендовать на получение стипендии в различных категориях. Является обычным пользователем системы, имеющим возможность только подавать заявки на стипендию.

### Сотрудник фонда
Является сотрудником Организации. Отвечает за конкретную сферу (одну или несколько) по которой выдается стипендия, работает с заявками и может корректировать распределение стипендиального фонда в своих сферах.

### Руководство Организации
Определяет размеры стипендии, размеры стипендиального фонда и его распределение по различным сферам. Так же, может быть заинтересовано в просмотре как статистики по всем заявкам, так и конкретных заявок.

### Ректор
Выбирает ровно пять человек, из всех студентов в базе (не обязательно по заявке), которым будет выдана личная стипендия ректора. Так же, может делать всё то же, что доступно руководству Организации (конечно же он это делать не будет). 

```
## Среда функционирования продукта (операционная среда)
```
# Функциональность системы
```
## Функциональный блок X (таких блоков может быть несколько)
## Описание и приоритет
## Причинно-следственные связи, алгоритмы (движение процессов, workflows)
## Функциональные требования
```
# Требования к внешним интерфейсам
На данный момент отсутсвуют, но в будущем могут появиться
```
## Интерфейсы пользователя (UX)
## Программные интерфейсы
## Интерфейсы оборудования
## Интерфейсы связи и коммуникации

# Нефункциональные требования
## Требования к производительности
## Требования к сохранности (данных)
## Критерии качества программного обеспечения
## Требования к безопасности системы
# Прочие требования
```
# Приложение A: Модели процессов и предметной области и другие диаграммы